\hypertarget{exercice}{%
  \section{Exercice}\label{exercice}}

La poussette est un jeu de cartes en solitaire. Cet exercice propose une
version simplifiée de ce jeu basée sur des nombres.

On considère une pile constituée de nombres entiers tirés aléatoirement.
Le jeu consiste à réduire la pile suivant la règle suivante : quand la
pile contient du haut vers le bas un triplet dont les termes du haut et
du bas sont de même parité, on supprime l'élément central. Par exemple :

\begin{itemize}
  \tightlist
\item
  Si la pile contient du haut vers le bas, le triplet 1 0 3, on supprime
  le 0.
\item
  Si la pile contient du haut vers le bas, le triplet 1 0 8, la pile
  reste inchangée.
\end{itemize}

On parcourt la pile ainsi de haut en bas et on procède aux réductions.
Arrivé en bas de la pile, on recommence la réduction en repartant du
sommet de la pile jusqu'à ce que la pile ne soit plus réductible. Une
partie est « gagnante » lorsque la pile finale est réduite à deux
éléments exactement.

Voici un exemple détaillé de déroulement d'une partie.

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{exo_95_exemple.png}
\end{center}

\newpage

\begin{enumerate} \item
  \begin{enumerate}
  \item Donner les différentes étapes de réduction de la pile suivante :
    
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.15\linewidth]{exo_95_1_a.png}
    \end{center}

  \item Parmi les piles proposées ci-dessous, donner celle qui est gagnante.

      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{exo_95_1_b.png}
      \end{center}

  \end{enumerate}
  
    L'interface d'une pile est proposée ci-dessous. On utilisera uniquement
    les fonctions figurant dans le tableau suivant :

    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.8\linewidth]{exo_95_2.png}
    \end{center}

    
  \item
    La fonction \texttt{reduire\_triplet\_au\_sommet} permet de supprimer
    l'élément central des trois premiers éléments en partant du haut de la
    pile, si l'élément du bas et du haut sont de même parité. Les éléments
    dépilés et non supprimés sont replacés dans le bon ordre dans la pile.

    Recopier et compléter sur la copie le code de la fonction
    \texttt{reduire\_triplet\_au\_sommet} prenant une pile \texttt{p} en
    paramètre et qui la modifie en place. Cette fonction ne renvoie donc
    rien.

    \begin{Shaded}
      \begin{Highlighting}[]
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ reduire_triplet_au_sommet(p):}
        \NormalTok{    a }\OperatorTok{=}\NormalTok{ depiler(p)}
        \NormalTok{    b }\OperatorTok{=}\NormalTok{ depiler(p)}
        \NormalTok{    c }\OperatorTok{=}\NormalTok{ sommet(p)}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ a }\OperatorTok{%} \DecValTok{2} \OperatorTok{!=}\NormalTok{ .... :}
        \NormalTok{        empiler(p, ...)}
        \NormalTok{    empiler(p, ...)}
        \end{Highlighting}
      \end{Shaded}

    \item On se propose maintenant d'écrire une fonction
      \texttt{parcourir\_pile\_en\_reduisant} qui parcourt la pile du haut
      vers le basen procédant aux réductions pour chaque triplet rencontré
      quand cela est possible.

      \begin{enumerate}
      \item Donner la taille minimale que doit avoir une pile pour être réductible.

      \item Recopier et compléter sur la copie :

        \begin{Shaded}
          \begin{Highlighting}[]
            \KeywordTok{def}\NormalTok{ parcourir_pile_en_reduisant(p):}
            \NormalTok{    q }\OperatorTok{=}\NormalTok{ creer_pile_vide()}
                \ControlFlowTok{while}\NormalTok{ taille(p) }\OperatorTok{>=}\NormalTok{ ....:}
            \NormalTok{        reduire_triplet_au_sommet(p)}
            \NormalTok{        e }\OperatorTok{=}\NormalTok{ depiler(p)}
            \NormalTok{        empiler(q, e)}
                \ControlFlowTok{while} \KeywordTok{not}\NormalTok{ est_vide(q):}
            \NormalTok{        .............}
            \NormalTok{        .............}
                \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ p}
          \end{Highlighting}
        \end{Shaded}
      \end{enumerate}

    \item
      Partant d'une pile d'entiers \texttt{p}, on propose ici d'implémenter
      une fonction récursive \texttt{jouer} renvoyant la pile \texttt{p}
      entièrement simplifiée. Une fois la pile parcourue de haut en bas et
      réduite, on procède à nouveau à sa réduction à condition que cela soit
      possible. Ainsi :

      \begin{itemize}
        \tightlist
      \item
        Si la pile \texttt{p} n'a pas subi de réduction, on la renvoie.
      \item
        Sinon on appelle à nouveau la fonction \texttt{jouer}, prenant en
        paramètre la pile réduite.
      \end{itemize}

      Recopier et compléter sur la copie le code ci-dessous :

      \begin{Shaded}
        \begin{Highlighting}[]
          \KeywordTok{def}\NormalTok{ jouer(p):}
          \NormalTok{    q }\OperatorTok{=}\NormalTok{ parcourir_pile_en_reduisant(p[:])}
              \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ .............. :}
                  \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ p}
              \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
                  \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ jouer(...)}
        \end{Highlighting}
      \end{Shaded}
    \end{enumerate}
